\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{sverb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{tikz}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\graphicspath{{src/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref} 
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\definecolor{Blue}{HTML}{5D8AA8}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}

\newcommand{\RomanNumeralCaps}[1]
{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}

% Для листинга кода:
\lstset{ %
	language=Go,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
	basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
	numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
	numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
	stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
	numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
	showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
	showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
	showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
	frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
	tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
	captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
	breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
	breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
	escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

%titlefromat определяет стиль заголовка элемента внутри {}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter.\textcolor{gray75}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}
\geometry{pdftex, left = 2cm, right = 2cm, top = 2.5cm, bottom = 2.5cm}
\begin{document}

\begin{titlepage}
\includepdf[pages=-]{title.pdf}
\end{titlepage}


\tableofcontents
\setcounter{page}{2}

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\qquad Цель данной работы - изучить и реализовать вычислительный конвейер, построенный на трех лентах.


В рамках выполнения данной лабораторной работы необходимо решить следующие задачи:   
\begin{itemize}
	\item изучить вычислительный конвейер и его практическое применение;
	\item написать программу, реализующую конвейерную обработку; 				
	\item провести анализ работы конвейера;
	\item на основании проделанной работы сделать выводы.
\end{itemize}

\chapter{Аналитическая часть}
\qquad В данном разделе рассматриваются главные принципы конвейерной обработки, а также теоретические основы параллельного программирования.

\section{Описание алгоритмов}
\qquad Конвейер - способ организации вычислений, используемый в современных процессорах и контроллерах с целью повышения их производительности (увеличения числа инструкций, выполняемых в единицу времени - эксплуатация параллелизма на уровне инструкций), технология, используемая при разработке компьютеров и других цифровых электронных устройств.\cite{link1}

\qquad Конвейеризация (или конвейерная обработка) в общем случае основана на разделении подлежащей исполнению функции на более мелкие части, называемые ступенями, и выделении для каждой из них отдельного блока аппаратуры. Производительность при этом возрастает балгодаря тому, что одновременно на различных ступенях конвейера выполняются несколько команд.\cite{link2}

\subsection{Оценка производительности идеального конвейера}
\qquad Пусть задана операция, выполнение которой разбито на n последовательных этапов. При последовательном их выполнении операция выполняется за время

\begin{equation}\label{form:way} 
\tau _{e}={\sum\limits_{i=1}^n \tau _{i}}
\end{equation}
\begin{align*}
\text{где} \\
n &- \text{количество последовательных этапов;} \\
\tau _{i} &- \text{время выполнения i-го этапа;}
\end{align*}

Быстродействие одного процессора, выполняющего только эту операцию, составит

\begin{equation}\label{form:way} 
S_{e}={\frac{1}{\tau _{e}}}={\frac{1}{\sum\limits_{i=1}^n \tau _{i}}}
\end{equation}
\begin{align*}
\text{где} \\
\tau _{e} &- \text{время выполнения одной операции;} \\
n &- \text{количество последовательных этапов;} \\
\tau _{i} &- \text{время выполнения i-го этапа;}
\end{align*}

Число n - количество линий конвейера или глубина перекрытия, так как каждый такт на конвейере параллельно выполняются n операций.
Чем больше число уровней (станций), тем больший выигрыш в быстродействии может быть получен.

Известна оценка
\begin{equation}\label{form:way} 
{\frac{n}{n/2} \leq {\frac{S_{max}}{S_{e}}} \leq n}
\end{equation}
\begin{align*}
\text{где} \\
S_{max} &- \text{максимальное быстродействие процессора  при полной загрузке конвейера;} \\
S_{e} &- \text{стандартное быстродействие процессора;} \\
n &- \text{количество этапов.}
\end{align*}

То есть выигрыш в быстродействии получается от n/2  до n раз.

Реальный выигрыш в быстродействии оказывается всегда меньше, чем указанный выше, поскольку:

\begin{enumerate}
	\item[1)] некоторые операции, например, над целыми, могут выполняться за меньшее количество этапов, чем другие арифметические операции. Тогда отдельные станции конвейера будут простаивать;
	\item[2)] при выполнении некоторых операций на определённых этапах могут требоваться результаты более поздних, ещё не выполненных этапов предыдущих операций. Приходится приостанавливать конвейер;
	\item[3)] поток команд(первая ступень) порождает недостаточное количество операций для полной загрузки конвейера.
\end{enumerate}

\subsection{Параллельное программирование}
\qquadПри использовании многопроцессорных вычислительных систем с общей памятью обычно предполагается, что имеющиеся в составе системы процессоры обладают равной производительностью, являются равноправными при доступе к общей памяти, и время доступа к памяти является одинаковым (при одновременном доступе нескольких процессоров к одному и тому же элементу памяти очередность и синхронизация доступа обеспечивается на аппаратном уровне). Многопроцессорные системы подобного типа обычно именуются симметричными мультипроцессорами (symmetric multiprocessors, SMP).

Обычный подход при организации вычислений для многопроцессорных вычислительных систем с общей памятью – создание новых параллельных методов на основе обычных последовательных программ, в которых или автоматически компилятором, или непосредственно программистом выделяются участки независимых друг от друга вычислений. Возможности автоматического анализа программ для порождения параллельных вычислений достаточно ограничены, и второй подход является преобладающим. 

Широко используемый подход состоит и в применении тех или иных библиотек, обеспечивающих определенный программный интерфейс (application programming interface, API) для разработки параллельных программ. В рамках такого подхода наиболее известны Windows Thread API. Однако первый способ применим только для ОС семейства Microsoft Windows, а второй вариант API является достаточно трудоемким для использования и имеет низкоуровневый характер.\cite{andrew}

\subsection{Организация взаимодействия параллельных потоков}
\qquadПотоки исполняются в общем адресном пространстве параллельной программы. Как результат, взаимодействие параллельных потоков можно организовать через использование общих данных, являющихся доступными для всех потоков. Наиболее простая ситуация состоит в использовании общих данных только для чтения. В случае же, когда общие данные могут изменяться несколькими потоками, необходимо пользоваться примитивами синхронизации: атомарными переменными, мьютексами.

\section*{Вывод}
\qquad Была исследована теоретическая часть конвейерной обработки, а также рассмотрены технологии параллельного программирования и организация взаимодействия параллельных потоков.

\chapter{Конструкторская часть}
\qquad  В данном разделе будут представлены схемы потоков в программе, с помощью которых рализуются задачи.

\section{Структура программы}
\qquad Конвейер состоит из 3 линий.

На вход 1 линии подаются названия файлов, в каждом файле случайные строки в количествк 60 000. Результат работы конвейера передает на выход 3 линия. Для проведения необходимых замеров и анализа линии конвейера принимают структуру, в которой содержится текущая задача и время, проведенное задачей в каждой из линий конвейера.

На 1 линии происходит:

\begin{itemize}
	\item чтение строк из файла;
	\item отсечение тех строк, чья длина больше 20;
\end{itemize}

На 2 линии происходит:

\begin{itemize}
	\item проход по массиву строк, полученному из 1 линии и удаление из него тех, в которых есть цифры;
\end{itemize}

На 3 линии происходит:
\begin{itemize}
	\item хеширование каждой строки в массиве посредством md5;
\end{itemize}



\section{Схемы алгоритмов}

\qquad Ниже, на рисунке 2.1, представлена схема работы главного потока программы:

{
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{main_proc}
	\captionof{figure}{Главный поток }\label{fig:mypic}
}
\newpage
\qquad Ниже, на рисунке 2.2, представлена схема работы 1 линии конвейера:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{first_line}
	\captionof{figure}{Первая линия конвейера}\label{fig:mypic}
\end{figure}
\newpage

\qquad Ниже, на рисунке 2.3, представлена схема работы 2 линии конвейера:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{second_line}
	\captionof{figure}{Вторая линия конвейера}\label{fig:mypic}
\end{figure}
\newpage


\qquad Ниже, на рисунке 2.4, представлена схема работы 3 линии конвейера:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{third_line}
	\captionof{figure}{Третья линия конвейера}\label{fig:mypic}
\end{figure}
\newpage


\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе была рассмотрена схема организации конвейерной обработки, а также приведены схемы работы главного потока и линий конвейера.

\chapter{Технологическая часть}
\qquad В данном разделе описываются средства реализации, приводится реализация алгоритмов на языке Golang и рассматриваются оптимизации для алгоритма Винограда.

\section{Средства реализации} 
\qquad Для выполнения лабораторной работы использовался ноутбук с процессором Intel(R) Core(TM) i5-7200U, 2 ядра, 4 логических процессора. Был выбран язык Golang, так как данный язык программирования является компилируемым, что повышает скорость его выполнения, а так же позволяет написать код в кратчайшее время, засчет отсутствия необходимости следить за памятью благодаря сборщику мусора в runtime.
Также на нем достаточно удобно реализовать механизм конвейера с использованием внутренней структуры - канала.
Среда разработки - Goland.

Для замера времени использовалась возможность вызова функцих С-кода (в данной задаче вызывалась функция clock()) из Go.\cite{cgo}

\section{Особенности реализации}

\qquad Как уже было сказано выше, для выполения данной лабораторной задачи использовались каналы. Это очень удобная структура, позволяющая обмениваться информацией нескольким го-рутинам(легковесные сущности, используемые для создания параллельно работающих программ). Каналы бывают двух видов: буферизированные и небуфризованные. При использовании небуферизированных каналов, горутина заснет, пока кто-то снаружи не будет готов начать писать в канал, тоже самое произойдет, если кто-то захочет отправить в канал значение, а никто не будет готов его принимать - отправитель также остановится на выполнении этого участка и будет ждать, пока не сможет отправить что-то в канал. При использовании буферизованных каналов любая горутина может без ожидания начала считвания отправлять в канал значения, пока не будет достигнут лимит буффера, тогда снова отправитель остановится и будет ждать начала считывания (то есть свободного места в буфере).Каналы являются потоко-безопасными сущностями, поэтому отсутствует необходимость в использовании примитивов синхронизации. 

\section{Листинг кода}
\qquad Ниже, на листинге 3.1,  представлена реализация главного потока:

\lstinputlisting[language=Go]{main.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.2,  представлена реализация 1 линии конвейера:

\lstinputlisting[language=Go]{first_line.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.3,  представлена реализация 2 линии конвейера:

\lstinputlisting[language=Go]{second_line.txt}
 
\qquad Ниже, на листинге 3.4,  представлена реализация 3 линии конвейера:

\lstinputlisting[language=Go]{third_line.txt}

%\qquad Ниже, на листинге 3.4,  представлена реализация функции получения и вывода результата:

%\lstinputlisting[language=Go]{res_func.txt}

\section{Пример работы конвейера}

\qquad На рисунке 3.1 представлен результат работы конвейера для 5 файлов.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{example_5}
	\caption{Результат работы конвейера для 5 файлов}
\end{figure}

\qquad На рисунке 3.2 представлен результат работы конвейера для 8 файлов.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{example_8}
	\caption{Результат работы конвейера для 8 файлов}
\end{figure}

\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были представлены реализации основных функций программы, дано описание особенностей реализации конвейера на языке Golang.

\chapter{Исследовательская часть}

\qquad В данном разделе будет проводиться анализ конвейерной обработки задач на основе замеров времени работы.

\section{Анализ полученных результатов}
\qquad На рисунке приведен результат работы конвейера для 10 файлов.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{res_10}
	\caption{Результат работы конвейера для 10 файлов}
\end{figure}

На основе данных, полученных полученных после работы программы можно сделать следующие выводы:

\begin{itemize}
	\item время, проведенное каждой из задач на линии конвейера, больше, чем время диспетчиризаци;
	\item во время всего процесса обработки все три этапа ленты работают непрерывно, то есть в каждый момент времени в канале находится элемент для обработки, и не происходит простаивания ввиду отсутствия элементов в нем, а следовательно ожидания завершения прошлого этапа;
	\item 2 и 3 линия конвейера работают за приблизительно одинаковое время, а 1 линия работает дольше всех, так как она помимо прочего работает с операциями IO.
	\item из-за использования буферизованных каналов время задержки задачи между линиями конвейра минимально.
\end{itemize}

\qquad Далее на рисунке 4.1 приводится график времени работы конвейера и программы, выполняющей те же действия, но в 1 потоке на 10, 15, 20, 25 задачах.

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
axis lines = left,
xlabel = {Количество файлов},
ylabel = {Количество тиков},
legend pos=north west,
ymajorgrids=true
]
\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {konv_grapth.txt}; 
\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {one_graph.txt};

\addlegendentry{Конвейер}
\addlegendentry{Один поток}

\end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{center}
	Pис. 4.1: Время  работы программы, использущей конвейер и однопоточной.
\end{center}

\qquad Из данного графика видно, что использование конвейера позволяет существенно снизить время работы программы, причем с ростом задач разрыв между конвейером и однопоточной программой становится все более заметной. 

\section*{Вывод}
\qquad По результатам проведенного анализа было установлено, что использование конвейрной обработки задач снижает время выполнение программы, причем с ростом задач этот выигрыш увеличивается.

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

\qquad Цель лабораторной работы достигнута.

\qquad В ходе выполнения данной лабораторной работы были изучены и применены возможности осуществления параллельных вычислений и конвейерной обработки.

\qquad Был проведен сравнительный анализ работы программы, использующей конверьер и однопоточной, в результате проведения которого было выявлено, что конвейер снижает время работы программы. \\

Все цели, поставленные в данной лабораторной работе, были выполнены:

\begin{itemize}
	\item изучен вычислительный конвейер и его практическое применение;
	\item написана программа, реализующая конвейерную обработку; 				
	\item проведен анализ работы конвейера;
	\item на основании проделанной работы сделаны выводы.
\end{itemize}


\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}
%\begin{center}      
\renewcommand{\bibname}{Список использованной литературы}
    \begin{center}        
	\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{link1}  Меднов В.П., Бондаренко Е.П. Транспортные, распределительные и рабочие конвейеры. М., 1970.
	
	\bibitem{link2}  Конвейерный метод производства Генри Форда[Электронный ресурс] - режим доступа \url{https://popecon.ru/305-konveiernyi-metod-proizvodstva-genri-forda.html}
	(дата обращения: 20.11.2020)
	
	\bibitem{link3}  Константин Баркалов, Владимир Воеводин, Виктор Гергель. Intel Parallel Programming [Электронный ресурс], - режим доступа  \url{https://intuit.ru/studies/courses/4447/983/lecture/14925}
	(дата обращения: 20.11.2020)
	
	\bibitem{andrew}Эндрю С. Таненбаум. Современные операционные системы = Modern Operating Systems. — 3-е издание. — СПб: Питер : Издательский дом «Питер», 2011. — С. 165–170. — 1117 с.
	
	
	\bibitem{cgo} Официальный сайт Golang, документация вызова C-кода из go: \url{https://golang.org/cmd/cgo/} (дата обращения: 20.11.2020)
	\end{thebibliography}
\end{center}
\end{document}